\chapter{Theorie} % (fold)
\label{sec:theorie}
Wie schon erwähnt, wurde bei der Programmierung der Simulation besonderes Augenmerk auf den Neutrinodetektor IceCube gelegt. Daher sollen zunächst die Grundlagen dieses Detektors und der dazugehörigen Astrophysik dargelegt werden.


\section{Kosmische Strahlung} % (fold)
\label{sub:kosmische_strahlung}
Als kosmische Strahlung werden Strahlen aus stabilen, hochenergetischen Teilchen, die sich mit Geschwindigkeiten nahe der Lichtgeschwindigkeit durch den Weltraum bewegen. Es kann unterschieden werden zwischen geladener kosmischer Strahlung -- diese besteht zu etwa 79\% aus Protonen und zu etwa 15\% aus Heliumkernen (TODO quelle [9]) -- und ungeladener kosmischer Strahlung; diese besteht zum Beispiel aus Neutrinos und Photonen. Es handelt sich hierbei also nicht um Strahlung ausschließlich im elektromagnetischen Sinne, wie der Begriff vielleicht vermuten ließe.

TODO: Knie Verse

TODO: Spektrale Indices

Die Quellen von kosmischer Strahlung sind teilweise bekannt (zum Beispiel unsere Sonne); für Quellen mit so hochenergetischer kosmischer Strahlung, wie sie hier (TODO Energie) betrachtet wird, kommen jedoch nur extragalaktische Quellen wie insbesondere aktive Galaxiekerne (AGN, von engl. Active Galactic Nuclei) oder Gammablitze (GRB, von engl. Gamma Ray Burst) in Frage.

Gammablitze sind kurze Ausbrüche von Gammastrahlung sehr hoher Energie (TODO: genaue Energie). Diese Ausbrüche können von wenigen Sekunden bis wenigen Minuten dauern; als Quellen davor werden Kollapse oder Verschmelzung von Sternen vermutet.

Im Gegensatz dazu sind aktive Galaxiekerne kontinuierliche Leuchtquellen. Der einzige bekannte Mechanismus, der eine so hohe Leuchtkraft über lange Zeiten aufrecht erhalten kann, ist die Gravitation eines schwarzen Lochs, was die Vermutung zulässt, dass sich ein solches im Zentrum des aktiven Galaxiekerns befindet.


\subsection{Astrophysikalische Neutrinoproduktion} % (fold)
\label{sub:astrophysikalische_neutrinoproduktion}
Neutrinos entstehen unter anderem durch den Zerfall von Pionen, die durch folgende Prozesse entstehen.
\begin{align}
    p + \gamma &\to \Delta^+ \to \begin{cases}
                                    p + \pi^0 \\
                                    n + \pi^-
                                \end{cases} \\
    n + \gamma &\to \Delta^0 \to \begin{cases}
                                    n + \pi^0 \\
                                    p + \pi^-
                                \end{cases} \\
    p + p &\to   \begin{cases}
                    p + p + \pi^0 \\
                    p + n + \pi^+
                \end{cases} \\
    p + n &\to   \begin{cases}
                    p + n + \pi^0 \\
                    p + p + \pi^-
                \end{cases}
\end{align}
Die Pionen zerfallen wie folgt:
\begin{align}
    \pi^+ \to &~\mu^+ + \nu_\mu \\
          &~\mu^+ \to \text{e}^+ + \nu_\text{e} + \bar{\nu}_\mu \\
    \pi^- \to &~\mu^- + \bar{\nu}_\mu \\
          &~\mu^- \to \text{e}^- + \bar{\nu}_\text{e} + \nu_\mu \\
    \pi^0 \to &~\gamma + \gamma
\end{align}
Bei diesem Zerfall werden also Neutrinos frei.
Analog ist der Prozess anstatt mit Pionen auch mit Kaonen möglich. (TODO quelle [22], joh 11)
% subsection astrophysikalische_neutrinoproduktion (end)
% section kosmische_strahlung (end)


\section{Neutrinos als Informationsträger} % (fold)
\label{sub:neutrinos_als_informationstraeger}
Zur Untersuchung der extragalaktischen Quellen von kosmischer Strahlung können Neutrinos, Gammastrahlen und Protonen und geladene Nuklei -- insbesondere Heliumkerne -- als Informationsträger von der Erde beobachtet werden.
Allerdings können geladene Teilchen durch elektromagnetische Felder abgelenkt werden, wodurch sie ihre Richtungsinformation verlieren; Gammastrahlen verlieren einen Teil ihrer Energie durch Reaktionen mit dem extragalaktischen Hintergrundlicht wie beispielsweise Paarbildung. So können keine Gammastrahlen mit einer Energie über $\SI{100}{GeV}$ über extragalaktische Distanzen erwartet werden (TODO Quelle [5], Joh 4).

Neutrinos jedoch sind nicht geladen und haben einen sehr kleinen Wirkungsquerschnitt und gehen daher auch auf solch langen Strecken nur selten Wechselwirkungen ein. Da ihr Informationsgehalt sich kaum verändern kann, werden sie sehr als Informationsträger geschätzt.
% section neutrinos_als_informationstraeger (end)


\section{Atmosphärische Myonen und Neutrinos} % (fold)
\label{sub:atmosph_rische_neutrinos}
Neben extragalaktischen Neutrinos treten auf der Erde ebenfalls -- und wesentlich häufiger -- Neutrinos und Myonen auf, die durch Teilchenreaktionen in der Erdatmosphäre entstanden sind.

Trifft kosmische Strahlung auf die Erdatmosphäre, entstehen durch die Kollisionen hadronische Teilchenschauer; jedoch haben nur Neutrinos und Myonen die Reichweite bzw. Lebensdauer um die Erde und den unter der Erde liegenden Detektor zu erreichen. (TODO: genauer?)


TODO: prompter Zerfall, Spektralindex keine Taus


(TODO: Produktion mit Formel aus Bild; sicher?)

In IceCube werden sowohl extragalaktische Neutrinos als auch atmosphärische Neutrinos (TODO sonstige Neutrinos?) detektiert und eine Herausforderung besteht darin, zwischen diesen zu unterscheiden.
% section atmosph_rische_neutrinos (end)


\section{Neutrinointeraktionen} % (fold)
\label{sec:neutrinointeraktionen}
Die Eigenschaften, die das Neutrino als Informationsträger interessant machen, machen es auch unmöglich, Neutrinos selbst zu detektieren. Daher wird nach den Produkten von Neutrino-Kollisionen gesucht.

Treffen Neutrinos mit Nukleonen zusammen, können folgende Reaktionen auftreten:
\begin{align}
    \nu_l (\bar{\nu}_l) + N \to l^- (l^+) + X \\
    \nu_l (\bar{\nu}_l) + N \to \nu_l (\bar{\nu}_l) + X.
\end{align}
Dabei steht $l$ für die Generation des Lepton $\text{e}$, $\mu$ oder $\tau$, $N$ für das getroffene Nukleon und $X$ für ein hadronisches Produkt. In der ersten Reaktion findet dabei der Austausch über ein W-Boson statt, in der zweiten über ein Z-Boson.
TODO: was ist mit elektronen und taus?

Die geladenen Leptonen-Produkte geben bei ihrer weiteren Bewegung dann Tscherenkov-Strahlung ab, die vergleichsweise leicht durch optische Sensoren detektiert werden kann. Dabei verlieren die Elektronen jedoch durch viele Wechselwirkungen -- insbesondere Bremsstrahlung -- schnell ihre Energie und Taus haben eine bedeutend geringere Lebenszeit als Myonen, sodass beide eine kurze Reichweite haben und vor allem Myonen detektiert werden.

Der durchschnittliche Energieverlust der Myonen durch Ionisation, Bremsstrahlung oder Paarbildung lässt sich mit folgender Formel nähern:
\begin{align}
    - \frac{\text{d}E}{\text{d}x} = a(E) + b(E) E  \label{eqn:energieverlust_myon}
\end{align}
Werden $a$ und $b$ als konstant genähert, ergeben sich folgende Werte (TODO quelle [66], anpassen?):
\begin{align}
    a &= \SI{0,259}{GeV~/~mwe} \\
    b &= \SI{3,63 e-4}{/~mwe}
\end{align}
% section neutrinointeraktionen (end)


\section{IceCube} % (fold)
\label{sub:icecube}
Da wegen der Art des Neutrinos nur wenige der oben genannten Wechselwirkungen stattfinden, muss das beobachtete Volumen sehr groß sein, um gute Datensätze erstellen zu können.
Weitere Anforderungen an den Detektor sind, dass das Detektormedium möglichst transparent für Tscherenkov-Strahlung sein sollte und die Umgebung möglichst dunkel um eine ideale Messung zu ermöglichen.

Mit diesen Bedingungen wurde der Südpol mit dem antarktischen Eis als Medium für den Detektor ausgewählt und 2010 der Bau des Detektors IceCube fertiggestellt. Es handelt sich bei dem IceCube-Projekt um eine internationale Forschungskollaboration mit dem Ziel, extragalaktische Neutrinos zu detektieren und so neue Quellen von kosmischer Strahlung finden zu können und mehr über ihren Entstehungsprozess zu verstehen.

Für den Bau von IceCube wurde über die Fläche von einem Quadratkilometer mit Hilfe von heißem Wasser 86 Löcher in das Eis geschmolzen und an Kabeln je 60 DOMs (digital optical module, dt. digitales optische Modul) in der Tiefe von $\SI{1450}{m}$ bis $\SI{2450}{m}$ eingelassen. Die DOMs detektieren Tscherenkov-Strahlung und verstärken diese mittels Photoelektronenvervielfacher um ein messbares Signal zu erhalten.

An gleicher Stelle wie IceCube befindet sich auch das Vorgängerprojekt AMANDA, die IceCube-Erweiterung DeepCore, die mit besonders sensitiven DOMs für niedrigere Energien ausgelegt ist und IceTop auf der Eisoberfläche über IceCube zum Detektieren von Teilchenschauern. 

IceCube kann Energien zwischen $\SI{10}{GeV}$ und $\SI{100}{EeV}$ detektieren.

(TODO: Bild icecube-Aufbau)
% section icecube (end)


\section{PROPOSAL} % (fold)
\label{sub:proposal}
Zur Berechnung der Propagation von Leptonen insbesondere für IceCube wurde an der TU Dortmund die C++-Bibliothek "`PROPOSAL"' entwickelt.
Da dies eine sehr umfangreiche Software ist, beschränkt sich diese Beschreibung nur auf die Teile, die zur Zeit tatsächlich verwendet werden.

Es können Einstellungen zu verschiedene Medien wie beispielsweise Eis oder Wasser angegeben werden, zur Teilchenstreuung, zum exakten Berechnen der Teilchengeschwindigkeit (anstatt der Annahme, sie bewegen sich mit Lichtgeschwindigkeit) und ob ein kontinuierlicher Energieverlust angenommen werden soll, oder nicht. Zudem können verschiedene Leptonen als Teilchen verwendet werden.
Nach der Propagation eines Teilchens um eine bestimmte Strecke steht eine Liste zur Verfügung, in der die Positionen der Reaktionen mit dem zugehörigen Energieverlust notiert sind. Dies kann dafür verwendet werden, um basierend auf den Energieverlusten Tscherenkov-Strahlung auszusenden, die von den Sensoren detektiert werden kann. Zur Zeit wird jedoch die Näherung verwendet, dass nur die verbleibende Energie eines Teilchens an einem bestimmten Ort verwendet wird. Details zu diesem Vorgehen finden sich in Kapitel \ref{ssub:stand_2013}
% section proposal (end)



% section theorie (end)
